

\section{Besoins}
Afin d'en venir à l'évaluation des méta-algorithmes et des outils théoriques présentés dans la Partie 2, il est nécessaire de rassembler des outils de base et d'implanter les algorithmes utilisés. L'alignement de sens et la création automatique d'acce\-ptions interlingues nécessitent un grand éventail d'outils différents:
\begin{itemize}
\item	Lemmatiseur, étiqueteur en catégories du discours, traitement du texte brut ;
\item	Accès et traitement de ressources existantes : ressources Ontolex/lemon variées (dont DBNary), WordNet, BabelNet, Uby, etc. ; 
\item	Outils et algorithmes de sémantique distributionnelle ;
\item	Mesures de similarité sémantique sur les ressources et les corpus ;
\item	Mesures de similarité translingues ;
\item	Algorithmes de désambiguïsation lexicale et d'induction de sens ;
\item	Algorithmes d'apprentissage automatique supervisé/non-supervisé : 
	\begin{itemize}
\item	Classification,
\item	Partitionnement,
\item	Apprentissage de Variétés (Manifold Learning) /Réduction de dimensions.
	\end{itemize}
\end{itemize}

À ces outils s'ajoute l'implantation des algorithmes proposés et la mise en place des programmes d'évaluation (tâches d'évaluation, calcul du score, etc.). 
Il existe un certain nombre d'outils plus ou moins standard qui ré-pondent aux besoins énumérés si dessus. Il est impératif de réutiliser et d'intégrer ces outils et standards associés autant que possible.

Le méta-algorithme que nous avons présenté dans la partie précédente, fais intervenir un nombre important d'outils et d'algorithmes d'origines très hétérogènes, chacun construits pour répondre à des besoins différents. 

Ainsi, se contenter d'agréger ces outils directement  ou de les utiliser en succession semi manuelle est suffisant pour arriver à générer des acceptions pour une ressource en particulier (DBNary) et réaliser une évaluation spécifique pour DBNary. Cependant, le résultat serait un ensemble de programmes et scripts hétéro\-gènes qui personne ne pourrait réutiliser pour une autre ressource, où il faudrait de nouveau réinventer la roue. Ainsi un objectif secondaire de ce travail de thèse est de mettre en place un cadre logiciel cohérent et flexible, qui sera réutilisable pour la création d'acception ainsi que pour tout application exploitant les acceptions pour n'importe quelle ressource en Ontolex/lemon.
Il y a bien sûr un nombre de composants logiciels existant cohérents avec les standards actuels dans le domaine (uima, uima-fit, dkpro, dkpro-lab wsd) qui prennent déjà bien en charge certains aspects (traitement en chaîne linguistique, évaluation) et que nous nous ef-forcerons d'une part d'utiliser, mais aussi de faire en sorte qu'il y ait une compatibilité ascendante, en proposant des composants adaptateurs.
\section{Architecture Globale et cas d'usage}
Nous organisons le cadre logiciel en une hiérarchies de modules à l'aide d'un projet maven multi-modules, qui pressent en charge les différents aspects de cela création d'acceptions:
\begin{itemize}
	\item	lexsema-io -- prends en charge les entrées sorties (chargement de corpus, analyse en chaîne linguistique, écriture des résultats d'évaluation, chargement de sens en vue de l'annotation).
	
	\item	lexsema-ontolex -- propose une API générique pour l'implantation d'APIs spécifiques pour les ressources Le-mon/Ontolex et comprend un API pour un accès aisé à DBNary.
	
	\item	lexsema-ml -- regroupe les outils d'apprentissage automatique de manière cohérente (optimisation, regroupement automatique, filtrage et réduction de dimensionnalité).
	
	\item lexsema-translation -- Gère l'interfaçage avec des services de traduction (Bing, Baidu) et propose une implémentation de la traduction ciblée de mots mettant en jeu DBNary et un algorithme de désambiguïsation lexicale
	
	\item lexsema-util -- Propose un système de cache et contient des classes utilitaires utilisée partout dans le  projet.
	
	\item	lexsema-similarity -- Permet le calcul de similarités sémantiques à la fois dans un contexte monolingue que multilingue et inclue donc une interface pour traduire (projeter) les symboles sémantiques pour arriver à des mesures de similarité translingues ainsi qu'une API pour l'extension de contexte sémantique. Support le calcul à différents niveaux: sens, mots, phrases.
	
	\item	lexsema-wsd -- implante des algorithmes de désambiguïsation lexicale, qui sont nécessaires à l'évaluation des acceptions, notamment pour la tâche de désambiguïsation translingue.
	
	\item	lexsema-acceptali -- implante le méta-algorithme de création d'acceptions interlingues ainsi que les méthodes de validation.
\end{itemize}

\section{Modules}
\section{Mise à disposition et Dissémination }
L'ensemble des outils est mis à disposition sous licence GPL-v3 sur la plateforme de projet du laboratoire ainsi que sur github pour garantir la dissémination mais aussi l'interopérabilité, en permettant de chacun d'améliorer sa ressource lexicale multilingue. La base de code est documentée et sera maintenue à jour, car elle sert de plateforme de travail à nombre de projets étudiants autour des acceptions interlingues.
\subsection{Cas d'usage 1 -- Datathon Lider Groupe 9}
\printbibliography[title=References]
